強硬教徒堵路3周 驅散釀7死230傷 巴基斯坦清場觸發更大示威

強硬教徒堵路3周
驅散釀7死230傷
巴基斯坦清場觸發更大示威

國際要聞

0:00

一場持續三周的堵路抗議，令巴基斯坦陷入危機。一個伊斯蘭強硬派政黨，因不滿當局對官員就職誓詞作出「褻瀆」的更改，本月初佔據首都主要路口，交通一直癱瘓。警方前日強制驅散，引爆衝突，釀成7死230傷，而且示威者不但未散去，人數反增加且擴散多地。當局要求軍方進駐，首都氣氛緊張。

巴基斯坦防暴警察前天執行清場行動，射催淚彈和橡膠子彈驅散在伊斯蘭堡堵路的示威者，現場煙霧瀰漫。

約2,000名「巴基斯坦先知追隨者運動」（Tehreek-i-Labaik Pakistan，簡稱TLP）成員，本月6日開始在伊斯蘭堡佔據一個主要路口，令交通大癱瘓，上班上學嚴重受阻，民怨四起。因為擔心會刺激強硬派而一直未干預的當局，前日終於出手，約8,500名配備防暴裝備的精銳警察和準軍事部隊，清晨展開行動，封鎖周邊道路和市集後，向示威者射水炮、催淚氣、橡膠子彈驅趕。

司法部長哈米德被指涉褻瀆。

當局滅聲播兒童節目

但示威者頑抗，以石頭、棍棒還擊，甚至縱火燒警車。激烈的衝突造成至少7死230傷，傷者大多是執法人員。隨着衝突加劇，卡拉奇（Karachi）、拉合爾（Lahore）多個大小城市都有示威。其中卡拉奇有200多人堵塞大路，警方武力驅趕，釀成至少27人受傷，據醫生指當中22人受槍傷。

到傍晚警方清場失敗撤走，示威者繼續留在街頭。內政部前日表示聯邦政府授權部署「足夠部隊」維護首都秩序。但昨日伊斯蘭堡不見軍人或裝甲車蹤影，軍方質疑是否有必要出動軍隊，反而集結街頭的人數增加至5,000人，又燒一架汽車、三架電單車和一哨崗，氣氛緊張。尤其是當局禁絕傳媒報道，又限制登入社交媒體，國營電視台則播兒童節目，私營電視台昨午才復播。有居民擔心地說：「我們對事態發展一無所知。」

示威者指部長褻瀆先知

TLP支持者示威是為了脅迫司法部長哈米德（Zahid Hamid）辭職。他早前將民選官員就職誓詞中有關伊斯蘭教先知穆罕默德的部份刪掉，TLP視此為褻瀆，甚至認為他意圖讓「阿馬迪斯派」（Ahmadis）加入政府；該宗派不認為穆罕默德是最後一個先知，因此主流派多不承認該派，甚至施以迫害。雖然政府迅速將誓詞改回原狀，但無法安撫TLP，示威者甚至得寸進尺，要求內閣總辭。TLP領袖里茲維（Khadim Rizvi）前日在街頭講話，斥當局是美國傀儡，問警察：「（美國總統）特朗普叫巴基斯坦修改褻瀆法，你們是按他命令行事嗎？」他並在社交網呼籲更多支持者上街。

有觀察家認為政府應對失敗，令到知名度低的TLP所搞的小示威，變成新聞頭條，令近期受到連番打擊的執政黨再受創，影響明年大選選情。

法新社

相關新聞

新黨TLP火速冒起支持者宗教狂熱
國際要聞 9小時前

褻瀆法遭利用壓迫異見人士
國際要聞 9小時前

巴基斯坦放恐襲主謀 美炮轟
國際要聞 9小時前

伊斯蘭教到底有咩魔力d信徒下下都咁癲